【反東北】兒子患罕病 媽媽：擔心佢坐監俾人蝦

抗爭中，被遺忘的名字永遠多於社運明星。尤其是港產政治犯的名單，已長逾百多人。Lily的兒子朱偉聰因為新界東北案被判囚十三個月。她來不及擔心孩子的前途，因為要顧慮的枝節，已經太多，「佢個人內斂啲，唔多識同人溝通；又驚佢情緒未必控制得到，始終最後生係佢（廿二歲），未必有咁多經歷。」黑獄斷腸歌也令她心寒。
「佢個樣唔係話太過標青， 可能會特登蝦佢。呢樣嘢，係由細到大我都擔心嘅。」

聰仔患有克魯松氏症候群（Crouzon Syndrome），外貌異於常人。媽媽的DNA出錯，令母子一望而知血脈相連——雖然孩子自覺來自火星，而媽媽來自金星，「以前問親佢，都係話得㗎啦、搞得掂、你唔明。」今次身陷囹圄，可會成為二人重返地球的契機？「我昨日都同佢講：你知我支持你㗎。」「點解我出嚟訪問？我係想為佢做啲嘢，等人哋了解佢哋嘅冤獄。
『政治犯』呢三個字， 係政府俾佢，唔係佢自己加上去。」

新界東北案宣判當日， 做成衣merchandiser的Lily要上班，沒有去聽審， 惟有不斷看新聞，「好煎熬。一見到判十三個月，個腦一片空白。」 兩日後，她去荔枝角收押所探望聰仔，「探監素人」有點不知所措， 「學其他家長話齋，呢啲經驗唔要好過。」 一眾痴心父母本來互不相識，卻因為兒女同囚而相遇，「填表、 過五關、斬六將，好似安檢咁，查晒你所有嘢。 又要將啲物資俾佢check、check、check， 再等嗌number。」有名有姓有脾氣的孩子， 忽然變成一串數字，「初初都唔慣㗎，寫完我都唔記得。 但阿Sir唔會嗌名，你要記住，唔係miss咗都唔知。」 探監的日用品有嚴格限制，毛巾指定要「祝君早安」、 底褲只限三條，「仲有蚊貼，佢本身都比較惹蚊，估唔到會有， 不過指定要某個牌子，市面上又唔多覺。」「好彩佢啲朋友幫手買， 減輕家人嘅負擔。」

鐵窗外一等便是兩小時，「我見佢好精神，可能喺裡面要早瞓。不過食就一定唔啱佢食啦。」「仲好開心喎，嬉皮笑臉，比想像中好好多。」教Lily安心的，還有聰仔的社運朋友，「有人會覺得佢哋係廢青。但佢哋唔係冇嘢做、搵嘢嚟做，起碼望落去唔係沙沙滾嗰啲。」
「東北開頭點解得咁少人關注？ 又有人話佢哋罪有應得，因為針唔㓤到肉！難保下次輪到你（ 被欺壓）。 唔係佢哋發聲，你旨意民建聯班人？老實講，算罷啦。」

【反東北】兒子入獄 媽媽：政府給他政治犯之名

兄弟

朱偉聰是大專政改關注組的一員。戰友葉志衍在八月十六號晚的集會上，替Lily上台講了幾句，內容大致是「法治已死、為兒子感到光榮」。但獄中只可收看無綫新聞，聰仔未能親耳聽到這番話，「佢平時唔俾我認識佢啲朋友。而家可以了解吓佢做嘢、同人相處係點，唔使成日問啲佢唔鍾意我問嘅問題。」Lily說兒子從不喜歡透露心事，在學校有沒有被欺負，阿媽無從得知。他也甚少對外談及家中狀況，「佢啲朋友都話，如果早啲識我，就可以知道佢背景係點。」

克魯松氏症候群患者的頭骨比一般嬰兒生長得快，太快埋合會影響腦部發育，「醫生話我都有機會係咁，只係好彩。」聰仔兩歲前做過兩次開腦手術，長大後口齒伶俐。但因為雙眼凸出，容易有結膜炎，要定期覆診，滴眼藥水；氣管比常人窄，有睡眠窒息症，「中學時我已經買咗呼吸機俾佢瞓覺，但佢唔肯用。佢啲朋友話佢平日抖氣好大聲，又唔知咩事。」「我叫佢有事就同福利官講，唔好收收埋埋。」另一邊廂，聰仔得悉阿媽要接受訪問，也甚是擔心，叫友人「跟一跟」。做兄弟的兩脇插刀。八月二十日遊行、聲援雙學三子以及反東北十三人，大專政關成員阿羊全程陪着Lily。她也不放過套料的機會：「佢嗰陣同劉小麗咪有合作過？點解後來又喺facebook批評佢？」

偷窺

母子倆既親且疏的關係，早在聰仔唸幼稚園時開始。Lily與首任丈夫離婚後，兄妹二人便跟外公外婆同住，媽媽變了假日遊伴，「我唔係一個好媽媽，好多嘢都冇陪佢經歷過。但佢性格係點，我都清楚。」說罷忍不住哽咽。

前途

阿媽吃慣驚風散，阿婆卻沒有那麼鎮定。三年前，雨傘運動前夕，警察在清晨上門拉人，朱偉聰不在家，卻嚇壞老人家，「我媽都曾經同我講，叫佢唔好搞，冇前途。至少要好似黃之鋒咁，有名氣先有人關注，所謂『撈得掂』。」婆婆會跟朋友蛇齋餅糉，卻深知「食窮民建聯，票投×××」之道。立法會選舉，全家會自行配票給泛民。只是不忍兒孫前途暗淡，獄中又冇冷氣，「呢啲唔需要擔心，等佢自己諗啦。大家面對嘅嘢都差唔多，黃之鋒一樣坐監。聰仔嗰班人，面對嘅壓力又會小咩？」

關於兒子的前途，Lily另有睇法。中學畢業後，朱偉聰在港專讀了一年社工系，後來轉到嶺大，「屯門好遠喎？問多兩句，佢又話『得㗎啦』，淨係叫我簽名。」後來他中途放棄，原因不明，「讀書呢家嘢，唔會有人嫌你老、唔俾你讀。我叫佢趁呢段時間喺裡面進修吓。」「而家樓價咁高，你讀完書出來，會買到層樓咩？全部都係父母afford首期，甚至幫佢供住先。你唔俾佢經歷，佢唔知辛苦。」

但抗爭的成本愈見高昂，今次當係gap year，往後又如何？「冇呀，我叫佢醒目啲。繼續行落去嘅話，要承擔後果。」「學聰仔話齋：我都冇諗住做政府工，怕咩有案底？當然我唔係話坐監係好光榮，但佢有自己嘅諗法，好過有啲小朋友，顧住打機、或者顧住父母想要乜嘢，結果都係中港政府之下的可憐蟲。」「可能有啲人話， 你係咪咁開放、諗得咁通？其實係冇得揀。難聽啲講， 我哋七十後冇做過任何嘢，只係搵食。佢哋（抗爭） 都係為咗自己前途。」
談到對兒子的期望，Lily沒有猶豫，「 希望佢身體健康。品格唔使太高尚，好就夠，做個有擔帶的人。

梳士：
btw google 過佢，真係幾柒

唉

就係呢條友
好心就唔好生啦

屌...乜尻都話自己係政治犯 想戴光環
企得出黎 就預左要受
怕死 就咪出黎

唔好quote呢條五毛，block左佢唔好覆佢，你覆佢就係比錢佢洗

22 歲?

比人哎幾句口號就去做馬前卒
你咕佢哋班友會霖到要坐咁大劑咩
新聞講佢老母都支持咁做，怨唔得人啦

講真，如果係咁，我真係會自殺

當年佢好似有佔旺
見佢係Nathan road開台打麻雀同打ping pong
心諗...佔就佔啦 可必搞咁多玩法比人入

愛你變成害你係中國家庭入面見怪不怪啦

雖一一個人出世唔會俾三姑六婆討論
似呀媽定老豆

見過佢好多次

公道少少講
外國都好多人明知個BB生出黎係有問題
不過用好多好偉大理由 夾硬生

窮人生BB都比人屌
有遺傳病都仲生 呢D人我覺得已去到作孽LV
做左檢查 知道都要生 我都唔知點形容佢地好